\chapter{Projeto}

\section{Objetivo} {
	\subsection{Objetivo geral} {
		 O objetivo deste trabalho é a implementação de uma aplicação que seja capaz de detectar que há uma, ou mais, pessoas em um ambiente e identifica-las através de uma câmera comum e, com essa identificação, realizar o controle de frequencia acadêmico. Esse reconhecimento será feito através das faces encontradas na imagem digital. 
	 
	}
	\subsection{Objetivos específicos} {
		\begin{itemize}
			\item Construir uma aplicação capaz de obter imagems a partir de uma câmera, webcam, ou similares. 			
			\item Detectar a presença de pessoas através de uma imagem digital em um ambiente onde haja uma ou mais câmeras por meio de visão computacional.
			\item Detectar os rostos dos presentes na imagem digital através de métodos e técnicas baseadas em visão computacional. 		
			\item Segmentar faces das pessoas na imagem conforme o número de pessoas.		
			\item Avaliar e realizar o pós-processamento das imagens de faces da cena, enviando o resultado a uma API de reconhecimento facial.
			\item Treinar o banco de dados da API para reconhecimento de algumas pessoas.
		\end{itemize}
	}
}
		
\section{Justificativa} {
	 Com o avanço das tecnologias observa-se a redução nos custos de equipamentos de hardware. A fácil disponibilidade de novos hardwares com maior poder de processamento, aliados a novos dispositivos de entrada de dados, oportuniza a realização de novas abordagens sobre métodos computacionais já consolidados. Essas oportunidades tendem a gerar soluções que facilitem ou aprimorem a experiência do usuário. Um exemplo de facilidade é o reconhecimento de pessoas em imagens digitais. 
	
	 No campo da autenticação, por exemplo, um conjunto de softwares possuem \emph{sistemas de login} para usuários, que fazem a destinação dos papeis e permissões de cada um. Apesar de possuir uma boa segurança esse sistema é sujeito a falha, visto que um intruso pode acessar o software usando as credenciais de um usuário válido. Para resolver esse problema existem detecções biométricas como a leitura ocular e de digitais, um meio eficaz no qual apenas um usuário pode acessar as suas permissões. Com a identificação facial do usuário ocorre a transformação do login em algo não intrusivo, mais natural, que reconhece o usuário sem a necessidade que ele use um periférico \cite{Reaes2006}. Para que isso ocorra a visão computacional pode ser usada como solução \cite{Handbook2011}.
	
	 O reconhecimento de pessoas através de imagens digitais possibilita a quebra do paradigma intrusivo entre \emph{homem-máquina}, transformando o processo em uma tarefa não intrusiva, como descrito anteriormente. Com essa passagem, a computação torna-se algo mais natural no cotidiano das pessoas, sendo que elas não precisam estar sentadas na frente de uma máquina comunicando-se apenas por meios de periféricos como teclado \cite{Reaes2006}. Uma pessoa poderia realizar várias ações através de gestos passando comandos para uma máquina no meio em que está sem a necessidade de ir até um computador. 
	 
	 O primeiro passo para que possa haver uma quebra desse paradigma é a detecção de pessoas e seu reconhecimento. Isso não é realmente necessário em alguns contextos, mas sem essa funcionalidade perde-se o controle de quem está acessando o sistema, e se aquela pessoa possui permissão de realizar determinada tarefa. 
	 
	 Com a detecção e reconhecimento de pessoas com câmeras comuns através de visão computacional, o custo é reduzido, e tem-se a quebra de paradigma intrusivo para o não intrusivo, tornando essa alternativa um modo acessível e funcional \cite{Handbook2011}. 
	 
	 A utilização de uma solução baseada em visão computacional abre um leque de possibilidades futuras referentes à autenticação e interação de usuários para com sistemas. Um exemplo é a possibilidade de sistemas de monitoramento e segurança de locais inteligentes, onde seja disparado um alerta caso alguém que não esteja cadastrado com permissões de acesso visite o local. Outra aplicação seria uma \emph{Smart House}, fazendo com que portas abram-se, aparelhos liguem e desliguem e diversas ações que pessoas poderão desempenhar com simples gestos.
	 
	 Estão fora do escopo desse trabalho métodos de segurança para a aplicação como tokens e hash faciais \cite{Ngo2006}, assim como técnicas de reconhecimento facial com baixa qualidade de imagem \cite{Li2010, Xu2008, Torralba2001}. Espera-se um mínimo de resolução da imagem para a aplicação.
}
		
\section{Métodologia} {		
	\subsection{Estudo de técnicas e bibliotecas de visão computacional} {
		
		 No passo inicial tem-se a análise e estudo de bibliotecas de visão computacional como a \emph{OpenCV}(Seção \ref{CV}) e a biblioteca \emph{OpenBR}(Seção \ref{BR}). Esse passo inicial consiste em identificar as técnicas e métodos de cada biblioteca e fazer um comparativo, selecionado-se aquela que mais se enquadra com as especificações do trabalho. Esta seleção levará em conta os algoritmos implementados e o desempenho por tempo e número de erros. Após a seleção haverá o estudo aprofundado da biblioteca selecionada, referente às técnicas abordadas e também suas funcionalidades gerais. 
		 
		 Após a definição da biblioteca usada, inicia-se o estudo e análise das técnicas de visão computacional implementadas na biblioteca que enquadram-se ao escopo principal do trabalho ou que gerem uma melhoria ou adição de funcionalidade não prevista. O resultado deste estudo extrairá as melhores técnicas que serão usadas no trabalho. Também será considerada a possível implementação de técnicas caso haja necessidade ou impacte de forma relevante no desempenho da aplicação. Para isso será realizado um estudo prévio de técnicas de visão computacional além daquelas já implementadas na biblioteca selecionada.
	}			
	\subsection{Desenvolvimento da aplicação} {
		
		 A implementação do trabalho será realizada inicialmente em \emph{C/C++}, devido ao diferencial de velocidade que possui e também pela maior integração com as bibliotecas de visão computacional. Também serão estudadas outras linguagens que ofertem atrativos para a implementação, como uma maior integração com a API de reconhecimento. 
		 
		 A interface da aplicação com o usuário também será planejada nessa fase podendo ser simples e sem recursos gráficos pela linha de comando ou utilizando recursos mais "agradáveis" para o usuário, como ferramentas de desenvolvimento gráfico para usuários como por exemplo \emph{GTK} ou \emph{QT} \footnote{Disponíveis em http://www.gtk.org/ e http://qt-project.org/}.		
	}
	\subsection{Obtenção de imagem} {
		
		 Esse passo compreende a obtenção da imagem a partir do sistema. O sistema terá que ser capaz de realizar a comunicação com a câmera usada. Para esta comunicação serão estudados os melhores métodos para captura e manipulação de imagens a partir de câmeras, sejam eles providos pela biblioteca selecionada ou por uma externa. Caso essa captura seja feita por um método externo à biblioteca utilizada, deverá existir a possibilidade de integração entre elas.
	}	
	\subsection{Detecção de pessoas} { 	
		 
		 Para a detecção de pessoas, pode-se utilizar as técnicas implementadas na biblioteca selecionada. Também há a possibilidade de implementação de uma das técnicas abordadas na seção \ref{decFace}. Como mencionado anteriormente, haverá um estudo para analisar a melhor técnica enquadrada.
	}
	\subsection{Segmentação facial} {
		 
		 Para a segmentação facial, serão usados os dados obtidos pela detecção de pessoas. A partir desses será possível identificar onde está localizada a face na imagem. A partir das coordeadas da face pode-se fazer um processamento da imagem para a sua segmentação através da biblioteca escolhida.
	} 	
	\subsection{Reconhecimento facial} {
		
		 Para o reconhecimento facial há duas propostas a serem estudadas: o envio para uma API especializada em reconhecimento facial ou a implementação de técnicas de reconhecimento baseadas em visão computacional. A utilização dessa API para a realização da tarefa atualmente é vista como melhor solução. 
		
		 No caso de utilização de uma API, primeiramente será realizado uma pesquisa e estudo para seleção de uma API de reconhecimento facial com maior desempenho, tanto de velocidade quanto de número de erros. Com a seleção feita, a API será integrada com o sistema atual, fazendo o envio e recebimento de dados automatizado. 
		 
		 No caso de implementação própria para identificação das pessoas, haverá um estudo das técnicas englobadas na biblioteca selecionada e outras técnicas baseadas em visão computacional e inteligência artificial.
	} 	
	\subsection{Treinamento e testes do sistema} {
		Essa fase consiste em alimentar o sistema de conhecimento para que ele seja apto a indentificar pessoas a partir de suas faces. Para o treinamento serão usadas imagems de pessoas, sendo essas de domínio público retiradas da internet, ou imagems de voluntários. 
		 Com o término do treinamento será iniciada a parte de testes, para checar a incidência de falsos positivos e de falsos negativos do sistema, e se necessário, refinar o treinamento.
	}
}

\section{Cronograma} {
        \- O cronograma foi dividido em quinzenas. A Tabela \ref{tab:cron} mostra a divisão de tarefas no tempo de desenvolvimento do projeto. \\
        \begin{table}[h]
        \centering
        \scalebox{0.6}{
                \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
                        \hline
                        & 15/09 & 29/09 & 06/10 & 20/10 & 03/11 & 17/11 & 01/12 & 15/12 & 29/12 & 12/01 & 26/01 & 09/02 & 16/02\\
                        \hline
                        Estudo das bibliotecas &x&&&&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Definição da biblioteca usada &x&x&&&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Estudo das técnicas gerais da biblioteca &&x&&&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Estudo das técnicas da biblioteca &&x&x&&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Estudo das técnicas abordadas &&&x&x&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Planejamento das técnicas a serem utilizadas &&&&x&&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Estudo de APIs de reconhecimento facial &&&&x&x&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Estudo das técnicas de reconhecimento facial &&&&&x&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Definição da API &&&&&x&&&&&&&& \\
                        \hline
                        Planejamento da aplicação &&&&&x&x&&&&&&& \\
                        \hline
                        Desenvolver a integração com a câmera &&&&&&x&&&&&&& \\
                        \hline
                        Desenvolver a obtenção de imagens &&&&&&x&x&&&&&& \\
                        \hline
                        Desenvolver a detecção de pessoas &&&&&&&x&x&x&&&& \\
                        \hline
                        Desenvolver a detecção de faces &&&&&&&&&x&x&x&& \\
                        \hline
                        Desenvolver a segmentação de faces &&&&&&&&&&&x&x& \\
                        \hline
                        Integração com a API de reconhecimento facial &&&&&&&&&&&&x&x \\
                        \hline
                        Testes de utilização da aplicação &&&&&&&&&&&&&x \\
                        \hline
                        Escrita de resultados &&&&&&x&x&x&x&x&x&x&x \\
                        \hline
                \end{tabular}
        }
        \caption{Cronograma para o desenvolvimento da aplicação.}
        \label{tab:cron}
        \end{table}
}
